---
id : E1.concrete
title : E1.concrete
typora-root-url : ../
---

# concrete

[TOC]

## concrete

> 具体数学:融合了连续数学和离散数学,是利用一组求解问题的技术对数学公式进行有控制的操作,求解复杂的递归关系，以及发现数据中隐藏的精妙规律
>
> 具体数学的英文Concrete取自连续（CONtinuous）和离散（disCRETE）两个单词

分成如下六大类．
 热身题：这是每一位读者在第一次阅读本书时就应完成的习题．
 基础题：这些习题揭示出了，通过自己的推导而不是他人的推导来学习最好．
 作业题：是加深理解当前章节内容的问题．
 考试题：一般同时涉及两章以上的内容，可作为家庭测试题（不作为课堂上的限时
考试）．
 附加题：它们超出了学习本教材的学生的平均水平，以耐人寻味的方式扩展了书中
的知识．
 研究题：或许非人力所能解，但是这里给出的题似乎值得一试身手（不限时）

## 数学记号

| 记号                           | 名称                                                         | 备注                                       |
| ------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------ |
| $\ln x$                        | 自然对数                                                     | $\log_{e}{x}$​                              |
| $\lg x$​                        | 以10为底的对数                                               | $\log_{10}(x)$​                             |
| $\left\lceil x\right\rceil$    | 顶：$min \left\{ n \mid n \ge x, integer \ n \right\}$       |                                            |
| $\left\lfloor x \right\rfloor$ | 底：$max \left\{ n \mid n \le x, integer \ n \right\}$       |                                            |
| $x\mod y$​                      | 余数                                                         | $x - y\left\lceil \frac{x}{y}\right\rceil$ |
| $\left\{x \right\}$            | 分数部分                                                     | $x \, \mod \, 1$                           |
| $\sum f(x) \delta x$           | 无限和式                                                     |                                            |
| $\sum_a^b f(x) \delta x$       | 有限和式                                                     |                                            |
| $\Re z$                        | 实部                                                         | x,如果$z = x+iy$                           |
| $\Im Z$                        | 虚部                                                         | y,如果$z = x+iy$                           |
| $H_n$                          | 调和数                                                       | $\frac{1}{1} + \cdots\ + \frac{1}{n}$      |
| $(a_m\cdots a_0)$              | $\sum_{k=0}^{m}a_kb^k$的基数记数法                           |                                            |
| $K(a_1,\cdots,a_n)$            | 连项式多项式                                                 |                                            |
| $[m = n]$                      | $1 \ if \ m = n , otherwise \ 0 *$                           |                                            |
| $[m \backslash n]$             | $1 \ if \ m \ divides \ n , otherwise \ 0 *$                 |                                            |
| $[m \backslash \backslash n]$  | $1 \ if \ m exactly \ divides \ n , otherwise \ 0 *$         |                                            |
| $[m \perp n]$                  | $1 \ if m \ is \ relatively \ prime \ to \ n , otherwise \ 0 *$ |                                            |
|                                |                                                              |                                            |
|                                |                                                              |                                            |

$$
\begin{aligned}
E = mc^2 \\
E=mc^2\\
\end{aligned}\\
\boxed{E=mc^2}
$$

#### 数学归纳法:

1. **Step.1**:基础:在$n$取最小值$n_0$时证明命题成立
2. **Step.2**:归纳:当$n \gt n_0$,假设命题对$n_0$与$n-1$之间所有值均成立,再证明命题对$n$成立





## 1-递归问题(recurrent Problem)

### 1.1 汉诺塔(the tower of hanoi)

> 将整个塔移动到另一根桩柱上，每次只能移动一个圆盘，且较大的圆盘，在移动过程中不能放置在较小的圆盘上面

**Step.1**:符号化表达并求解

定义$T_n$:将n个圆盘从一根到跟一根柱所需最小移动次数

$T_0 = 0 \quad T_1 = 1 \quad T_2 = 3$ 
当 $n \gt 2$时,可思考:首先把$n-1$个小圆盘移动到另一个柱($T_{n-1}$次)，然后移动最大盘(1次),最后把$n-1$个校园盘移回到最大盘上面($T_{n-1}$次) $\implies T_n \le 2T_{n-1}+1, (n > 0)$
我们迟早必须移动最大的那个圆盘．再次之前,那n-1个小圆盘必须已经在某根柱上，而这至少需要$T_{n-1}$次移动,如果我们不太聪明，则移动最大的圆盘可能会多于一次.

但是在最后一次移动最大圆盘之后，我们必须把那$n-1$个小的圆盘(它们必须仍在同一根柱上)移回到最大圆盘的上面，这也需要$T{n-1}$次移动.
$\implies T_n \ge 2T_{n-1}+1, (n > 0)$
综上:
$$
(recurrence)=
\begin{cases}
&T_0 = 0, &n = 0 \\
&T_n = 2T_{n-1}+1, &n > 0
\end{cases}
\tag{1.1}
\implies T_n =2^n - 1,(n \ge 0)
$$

---

### 1.2 平面上的直线(lines in the plane)

> 平面上 n 条直线所界定的区域的最大个数$L_n$是多少？
> ![](/Image/E1.concrete-photo/qNSMLjEpuTdDHBt.png)

**Note.1**:如果第n条直线能把每个已有区域分为两个，那么就能加倍,$L_n=2^n$,实际不可能

第 $n(n > 0)$条直线使得区域的个数增加k个，当且仅当它对k个已有区域进行了分割；而它对k个已有区域进行分割，当且仅当它在 $k-1$个不同的地方与前面那些直线相交．两条直线至多相交于一点，因而这条新的直线与那$n -1$条已有直线至多相交于$n-1$个不同的点，故必定有 $k \le n$ ．

我们就证明了上界:$L_n \le L_{n-1}+n, n \gt 0$
$$
recurrence=
\begin{cases}
& L_0 = 1; & n = 0\\
& L_n = L_{n-1}+n, & n > 0;
\end{cases} \\
Ln = 1 + \frac{n(1 + n)}{2} = \frac{1}{2}n^2+\frac{1}{2}n+1
\tag{2.1}
$$

> $S_n = \frac{n(1 + 1)}{2}$称为三角数:$1$,$3$,$6$,$10$,$15$,\cdots$,类似与保龄球和杨式三角

---

#### 延伸

> 假设我们用折线代替直线，每一条折线包含一个“锯齿”．平面上由n条这样折线所界定的区域的最大个数$Z_n$是多少

从小情形出发思考,见下图,除了这“两条”直线不经过它们的交点延伸出去而使得区域相融合之外，一条折线与两条直线相似

![](/Image/E1.concrete-photo/3yj5ATtlXiawbI4.png)



如果锯齿点必须放在它与其他直线的交点“之外”,对于每条折线,仅损失两个区域
$$
Z_n = {L_{2n} - 2n} = 2n^2-n+1,(n \ge 0)
\tag{2.2}
$$

对于公式(2.1)和(2.2)
$$
\begin{aligned}
Ln \sim \frac{1}{2}n^2 \\
Z_n \sim 2n^2
\end{aligned}
$$

---

### 1.3 约瑟夫问题(the josephus problem)

> 从围成标有记号 1 到 n 的圆圈的n个人开始，每隔一个删去一个人,直到只有一个人幸存下来

例如当n=10时,消去顺序:$2$,$4$，$6$ ，$8$， $10$， $3$ ， $7$ ， $1$ ， $9$,幸存者号码:$J(n)=5$

**Lemma.1**: J(n)为奇数,第一圈消去所有偶数号码

假设开始有$2n$个人,经过一轮消除后,剩余$n$个人的编号:$1,3,5,\cdots,2n-3,2n-1$,对比n个人的情形(把$1,2,3,..,m$看作椅子编号,把m看作映射关系:$f(m)=2m-1$)

**Lemma.2**:$J(2n)=2J(n)-1, (n \ge 1)$

假设开始有$2n+1$个人,同上,消除一轮后,编号1是,下一个消除对象,因此剩余n个人的编号为:$3,5,7,\cdots, 2n-1,2n+1$,

**Lemma.3**:$J(2n+1) = 2J(n)+1,(n\ge 1)$
$$
In \ conclusion\\
recurrence=
\begin{cases}
&J(1) &= 1, &n = 1; \\
&J(2n) &= 2J(n)-1, &n \ge 1; \\
&J(2n+1) &= 2J(n)+1, &n \ge 1; \\
\end{cases}
\tag{3.1}
$$

$$
\begin{array}{cc}
n  &: &1 &| &2 &3 &| &4 &5 &6 &7 &| &8 &9 &10 &11 &12 &13 &14 &15 \\ 
J(n) &: &1 &| &1 &3 &| &1 &3 &5 &7 &| &1 &3 &5  &7 &9 &11 &13 &15 \\
\end{array}
$$



**Proposition.1**: 
$$
J(2^m+l) = 2l+1, \quad for m\ge 0 \ and \ 0 \le l \lt 2^m) \\
(Notice \ that \ if \ 2^m \le n \lt 2^{m+1}, the \ remainder \ l = n - 2^m, satisfies \ 0 \le l \lt 2^m)
$$
其中$2^m$是不超过$n$的$2$的最大幂

**Proof**:

数学归纳法，
1.当$m=0$时,必有$l=0$,即$J(1)=1$,成立
2.当$m \gt 0$且$2^m+l=2n$,即$l$是偶数时,有
$$
J(2^m+l)=2J(2^{m-1}+\frac{l}{2}) - 1=2 \times \left\{2 \times (\frac{l}{2}) + 1\right\}-1=2l+1
\tag{3.3}
$$

3.当$m \gt 0$且$2^m+l=2n$+1,即$l$是奇数时,有公式(3.1)蕴涵关系式$J(2n+1)=J(2n)+2$

$QED$

---

在求解时,2的幂起重要作用,启发研究$n$和$J(n)$的以2为基石的表示

假设n的二进制展开式为$(n)_{10}=(b_mb_{m-1}\cdots b_1b_0)_2$

即$n=b_m2^m+b_{m-1}2^{m-1}+\cdots+ b_12+b_0,\ for \ b_m=1,\because n=2^m+l$
$$
\begin{aligned}
n &= (1b_{m-1}b{m-2}\cdots b_1b_0)_2, \\
l &= (0b_{m-1}b{m-2}\cdots b_1b_0)_2, \\
2l+1 &= (b_{m-1}b{m-2}\cdots b_1b_01)_2, \\
J(n) &= (b_{m-1}b{m-2}\cdots b_1b_0b_m)_2, \\
\end{aligned}
$$


$$
\because J(n)=2l+1, b_m = 1,\\ 
\therefore J((b_mb_{m-1}b{m-2}\cdots b_1b_0)_2) =(b_{m-1}b{m-2}\cdots b_1b_0b_m)_2
\tag{3.4}
$$

程序术语:$n$向循环左移一位得到$J(n)$

如果从$n$开始,并对函数$J$迭代(把一个应用于自身)就会得到一列递减的值，它们最终到达一个“不动点”

递减的原因:若首位是0,整体二进制位数-1;若首位是1,整体0所在的位权之和在增大

不动点:有$J(n)=n$成立,即$n$的二进制表示由全1组成

$2^{v(n)}-1$，其中$v(n)$是$n$的二进制表示中$1$的个数$

eg:$\overbrace{J(J(\cdots J(13)\cdots))}^{2 \ or \ more \ J's}=2^3-1=7$

---

> 何时$J(n) = \frac{n}{2}$成立

推导:
$$
\begin{aligned}
J(n) &= \frac{n}{2},\\
2l+1 &= \frac{(2^m+l)}{2}\\
l &= \frac{1}{3}(2^m-2) 
\end{aligned}
$$

如果$l=\frac{1}{3}(2^m-2)$是整数,又因为$l \lt 2^m$,所以$n = 2^m+l$就是一个解

当$m$为奇数时,$2^m-2$是$3$的倍数,但当$m$为偶数时则不然,于是方程$J(n)=\frac{n}{2}$有无穷个解

$\begin{array}{cc}
&m &l &n=2^m+l &J(n)=2l+1=\frac{n}{2} &binary \ system\\
1 &0 &2 &1 &10 \\
3 &2 &10 &5 &1010 \\
5 &10 &42 &21 &101010 \\
7 &42 &170 &85 &10101010
\end{array}$

---

#### 延伸

> 引入常数 $\alpha, \beta, \gamma$,一般化表达式(3.1),求出封闭形式

$$
\begin{aligned}
f(1) &= \alpha; \\
f(2n) &= 2f(n) + \beta; \\
f(2n+1) &= 2f(n) + \gamma.
\end{aligned}
\tag{3.5}
$$



求解表:
$$
\begin{aligned}
 n\quad &f(n) \\
 1\quad &\alpha \\
 2\quad &2\alpha+\beta \\
 3\quad &2\alpha \qquad +\gamma \\ 
 4\quad &4\alpha+3\beta \\
 5\quad &4\alpha+2\beta+\gamma \\ 
 6\quad &4\alpha+\beta+2\gamma \\ 
 7\quad &4\alpha \qquad +3\gamma  \\
 8\quad &8\alpha+7\beta \\
 9\quad &8\alpha+6\beta+\gamma\\
\end{aligned}
\tag{3.6}
$$
由此可猜测:
$$
f(n) = A(n)\alpha + B(n)\beta + C(n)\gamma \\
for \  A(n) = 2^m; \quad B(n) = 2^m - 1 - l; \quad C(n) = l;\\
n = 2^m+l, and 0 \le l \lt 2^m, (n \ge 1)\\
\tag{3.7}
$$
由数学归纳法可证成立,但无意义,取特殊值

### Exercise

## 2-和式 (SUMS)

### 2.1 记号(Notation)

$$
S_n=\sum_{k=1}^{n}a_k = \sum_{1\le k \le n}a_k = a_1+a_2+\cdots+a_n\\
%\tag{2.2}
\begin{cases}
S_0 = a_0;\\
S_n = S_{n-1}+a_n, n \gt 0;
\end{cases}
\tag{2.1}
$$



### 2.2 和式和递归式 

（Sums and Recurrences）

一般情形：$a_nT_n = b_nT_{n-1}+c_n$​
求和因子法:所有$a_i,b_i$,均不为$0$​

**Key**：求和因子 $s_n$ ​两边同乘,其中 $s_nb_n=s_{n-1}a_{n-1}$​
$$
s_na_nT_n = s_nb_nT_{n-1}+s_nc_n
$$
记 $S_n=s_na_nT_n$​，则 $S_n=S_{n-1}+s_nc_n$​
$$
\implies S_n=s_0a_0T_0+\sum_{k=1}^{n}s_kc_k =s_1b_1T_0+\sum_{k=1}^{n}s_kc_k
$$

$$
\implies T_n=\cfrac{1}{s_na_n}\left(s_1b_1T_0 + \sum_{k=1}^{n} s_kc_k\right)
$$

当 $n=1$​ 时,$T_1=\cfrac{s_1b_1T_0+s_1c_1}{s_1a_1}=\cfrac{b_1T_0+c_1}{a_1}$​
$\implies s_1$​​​ 的值消去了，所以它可以是除零以外的任何数
$$
s_n=\cfrac{a_{n-1}a_{n-2}\cdots a_1}{b_nb_{n-1}\cdots b_2}s_1
$$


#### 快速排序的平均比较次数

$$
\left\{
\begin{aligned}
C_0 &= C_1 = 0;\\
C_n &= n + 1 + \cfrac{2}{n} \sum_{k=0}^{n-1} C_k, n \gt 1;
\end{aligned}
\right.
$$

1. 首先尝试小的情形($C_2=3$, $C_3=6$,$C_4=\cfrac{19}{2}$)
2. 难点在于除n和求和公式$\sum$

$$
nC_n=n^2+n+2\sum_{k=0}^{n-1}C_k, n \gt 1 \notag
$$

用$n-1$代替$n$,做差
$$
C_0=C_1=0;\quad C_2=3; \notag \\
nC_n=(n+1)C_{n-1}+2n, \quad n \gt 2;
$$
解为:
$$
C_n=2(n+1)\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k+1} - \cfrac{2}{3}(n+1), n > 1\notag
$$
调和数:$H_n=1+\cfrac{1}{2}+\cdots+\cfrac{1}{n} = \begin{aligned} \sum_{k=1}^{n}{\frac{1}{k}} \end{aligned}$

### 2.3 和式的处理

成功处理和式的关键在于,将一个$\sum$改变成另一个更简单或者更接近某个目标的$\sum$

设$K$是任意一个有限整数集合
$$
\begin{aligned}
\sum_{k \in K}ca_k &= c\sum_{k \in K}a_k; \notag\\
\sum_{k \in K}{(a_k + b_K)} &= \sum_{k \in K}a_k+\sum_{k \in K}b_k; \\
\sum_{k \in K}a_k &= c\sum_{p(k) \in K}a_{p(k)};\\
假设函数p(k)&是所有整数的排列 \\
\end{aligned}
$$

#### 扰动法

> 关键在分离一项出去,用封闭形式来计算一个和式.
>
> 其思想是从一个未知的和式开始,并记它为 $S_n$ :$S_n = \sum_{0 \le k \le n+1} a_k$ (命名并求解)然后,通过将它的最后一项和第一项分离出来,用两种方法重新改写 $S_{n+1}$

$$
\begin{aligned}
S_n + a_{n+1} &= \sum_{0 \le k \le n+1}a_k \\ 
&= a_0 + \sum_{1 \le k \le n+1}a_K\\
&= a_0 + \sum_{0 \le k \le n}a_{k+1}\\
\end{aligned}
$$

> 对最后那个和式加以处理,并尝试用 $S_n$ 将它表示出来



**example**

*1-扰动法*
$$
S_n=\sum_{0 \le k \le n}kx^k\\
\begin{aligned}
S_n + (n+1)x^{n+1} &= \sum_{0 \le k \le n} (k+1)x^{k+1} \\
&= \sum_{0 \le k \le n}kx^{k+1} + \sum_{0 \le k \le n}x^{k+1}\\
&= xS_n \cfrac{x - x^{n-2}}{1 - x } \\
\end{aligned}\\
S_n =\sum_{0 \le k \le n}kx^k = \cfrac{x - (n+1)x^{n+1}+nx^{n+2}}{(1-x)^2}, \quad x \neq 1
$$
*2-微积分*
$$
\sum_{k=0}^{n}x^k = \cfrac{1-x^{n+1}}{1-x} \notag \\
\sum_{k=0}^{n}kx^{k-1} = \cfrac{1 - (n+1)x^{n}+nx^{n+1}}{(1-x)^2}
$$

### 2.4 多重和式 (Multiple Sums)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           

$$
\sum_j\sum_k{a_{j,k}}[P(j,k)] = \sum_{P(j,k)}a_{j,k} = \sum_k\sum_j{a_{j,k}}[P(j,k)] \notag
$$

$$
\begin{aligned}
\sum_{1 \le j,k \le 3}a_jb_k &= \sum_{j,k}a_jb_k[1 \le j, k \le 3] \\ 
&= \sum_{j}\sum_{k}a_jb_k[1 \le j \le 3][1 \le k \le 3] \\
&= \sum_{j}a_j[1 \le j \le 3]\sum_{k}b_k[1 \le k \le 3] \quad 利用分配律提取出诸个因子a_j与k无关\\
&= \sum_{j}a_j[1 \le j \le 3]\left(\sum_{k}b_k[1 \le k \le 3]\right)\\
&= \left(\sum_{j}a_j[1 \le j \le 3]\right) \left(\sum_{k}b_k[1 \le k \le 3]\right) \quad 提
取出对每个j都出现的因子 (b_1+b_2+b_3)\\
&= \left(\sum_{j}a_j\right) \left(\sum_{k}b_k\right)\\
\end{aligned}
$$

$$
\sum_{j=1}^{n}\sum_{k=j}^{n}a_{j,k} = \sum_{1 \lt j \le k \le n}a_{j,k} = \sum_{k=1}^{n}\sum_{j=1}^{k}a_{j,k} \notag
$$



### 2.5 一般性的方法 (GENERAL METHODS)

对于求和$S_n = \sum_{k=0}^{n}k^2$

1. 公式

2. 猜测答案,归纳法证明

3. 对和式扰动法

4. 建立成套方法
   $$
   \left\{ 
   \begin{aligned}
   R_0 &= \alpha\\
   R_n &= R_{n-1}+\beta+\gamma n+ \delta n^2, n \gt 0
   \end{aligned}
   \right. \\
   R_n = A(n)\alpha + B(n)\beta + C(n)\gamma + D(n)\delta
   $$
   
5. 用积分替换和式
   $$
   S_n= \int_{0}^{n}x^2dx + E_n=\frac{n^3}{3}+E_n\\
   \begin{aligned}
   E_n &= S_n - \frac{n^3}{3} = S_{n-1}+n^2-\frac{n^3}{3}\\
   &= E_{n-1} + \frac{(n-1)^3}{3}+n^2-\frac{n^3}{3}\\
   &= E_{n-1}+n - \frac{1}{3}\\
   \end{aligned}\\
   S_n - \int_{0}^{n}x^2dx = \sum_{k=1}^{n}\left(k^2 - \int_{k-1}^{k}x^2dx\right)
   = \sum_{k=1}^{n}\left(k-\frac{1}{3}\right)
   $$
   
6. 展开和收缩
   $$
   \begin{aligned}
   S_n &= \sum_{1\le k \le n}k^2 = \sum_{1\le k \le j \le n}k \\
   &= \sum_{1\le j \le n}\sum_{j\le k \le n}k\\
   &= \sum_{1\le j \le n}\frac{(n-j+1)(j+n)}{2}\\
   &= \frac{1}{2}\sum_{1\le j \le n}\left( n(n+1) + j - j^2 \right) \\
   &= \frac{1}{2}n^2(n+1)+\frac{1}{4}n(n+1) - \frac{1}{2}S_n \\
   &= \frac{1}{2}n(n+\frac{1}{2}) -  \frac{1}{2}S_n
   \end{aligned}
   $$

7. 有限微积分

8. 生成函数



### 2.6 有限无限微积分

微分和差分
$$
Df(x) = \lim_{h \rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h} \\
\Delta f(x) = f(x+1) - f)(x) \\
$$

$x$ 直降 $m$ 次 ，**下降阶乘幂**：$x^{\underline{m}} = \overbrace{x(x-1)\cdots(x-m+1)}^{m个因子},$  整数 $m \ge 0$
$x$ 直升 $m$次 ，**上升阶乘幂**：$x^{\overline{m}} = \overbrace{x(x+1)\cdots(x+m-1)}^{m个因子},$ 整数 $m \ge 0$​

微积分基本定理：$g(x)=Df(x)$当且仅当$\int g(x)dx = f(x)+c$​

$g(x)=\Delta f(x)$​​当且仅当$\sum g(x)\delta   x = f(x)+c$​​

$\sum_a^b g(x)\delta x = \sum_{k=a}^{b-1}g(k) = \sum_{a\lt k \le b}g(k)$​，整数$b \ge a$​
$$
\left\{
\begin{aligned}
&\sum_a^b g(x)\delta x = \sum_{k=a}^{b-1}g(k) = \sum_{a\lt k \le b}g(k), \quad b \ge a \\
&\sum_a^b g(x)\delta x + \sum_b^c g(x)\delta x= \sum_a^c g(x)\delta x \\
\end{aligned} 
\right.\\

\implies \sum_{0 \le k \lt n} k^{\underline{m}}=\frac{k^{\underline{m+1}}}{m+1}\bigg|_{0}^{n} = \frac{n^{\underline{m+1}}}{m+1}, \quad m,n \gt 0
$$

$$
\begin{aligned}
x^{\underline{2}}&=x(x-1)(x-2) \\
x^{\underline{1}}&=x \\
x^{\underline{0}}&=1 \\
x^{\underline{-1}}&=\frac{1}{x+1}\\
x^{\underline{-m}}&=\frac{1}{(x+1)(x+2)\cdots (x+m)}, m \gt 0\\
x^{\underline{m+n}}&= x^{\underline{m}}(x-m)^{\underline{n}}\\
\end{aligned}
$$



无限微积分公式：$D(uv)=uDv + vDu$

分部积分：$\int uDv = uv - \int vDu$



### 2.7 无限和式（INFINITE SUMS）

绝对收敛和发散



## 3-整值函数（INTEGER FUNCTIONS）

### 3.1 底和顶



![image-20210723141839567](/Image/E1.concrete-photo/image-20210723141823509.png)



$\left \lfloor x \right\rfloor$ $\Leftrightarrow$ $x$是整数 $\Leftrightarrow$$ \left \lceil x \right\rceil$

$x-1 \lt \lfloor x \rfloor \le x \le \lceil x \rceil \lt x + 1 \\$

函数关于两个坐标轴互为反射:$\lfloor -x \rfloor = -\lceil x \rceil, \quad \lceil -x \rceil = -\lfloor x \rfloor $
$$
\lfloor x \rfloor = n \Leftrightarrow
\left\{  
\begin{aligned}
 n \le x \lt n + 1 \\  
 x-1 \lt n \le x \\ 
\end{aligned}
\right.
\\
\lceil x \rceil = n \Leftrightarrow
\left\{  
\begin{aligned}
 n - 1\lt x \le n \\  
 x \le n \lt x + 1 \\ 
\end{aligned}
\right.
$$

### 3.2 \mod

$$
n = m\lfloor{n/m}\rfloor +  n \ mod \ m
$$

$$
c(x \ mod \ y) = c(x - y\lfloor {x/ y} \rfloor) = cx -cy\lfloor {cx/ cy} \rfloor = cx \ mod \ cy   \qquad (c \neq 0)
$$

出将 $n$​ 分成 $m$​ 个尽可能相等的部分的划分

且按照**非增次序**排列:
$$
n = \left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil +  \left\lceil \frac{n-1}{m} \right\rceil + \cdots +  \left\lceil \frac{n-m+1}{m} \right\rceil
$$
且按照**非减次序**排列:
$$
n = \left\lfloor \frac{n}{m} \right\rfloor +  \left\lfloor \frac{n-1}{m} \right\rfloor + \cdots +  \left\lfloor \frac{n-m+1}{m} \right\rfloor
$$


## 4-数论（NUMBER THEORY ）

> 离散数学是计算机科学的重点，而整数又是离散数学的中心议题．数论是讨论整数性质的重要
>
> 数学分支，整数的基本元素是素数（不可分解）。

### 4.1 整除性（Divisibility）

整除：$m \backslash n \Leftrightarrow m > 0$ 且对某个整数 $k$ 有 $n=mk$

最大公因子（greatest common divisor）：$\gcd(m,n)=max\left\{ k \mid k \backslash m \ and \ k \backslash n \right\}$​​

最小公倍数（least common multiple）：$lcm(m,n)=min\left\{ k \mid k \backslash m \ and \ k \backslash n \right\}$​​

### 4.2 素数（Primes）

> 如果一个正整数 $p$ 恰好只有两个因子，即 $1$ 和 $p$，那么这个数就称为素数（prime）；否则为为合数（composite）

$$
n = p_1^{a_1}\cdots p_m^{a_m} = \prod_{k=1}^{m}p_k^{a_k},\quad (a_k \ge 0)
$$

将序列$\left\langle a_1,a_2,a_3,\cdots \right\rangle$​作为正整数的**数系**

$$
\begin{aligned}
k=mn &\Leftrightarrow k_p = m_p + n_p, &\quad for \ all \ p \\
 m \backslash n  &\Leftrightarrow m_p \le n_p, &\quad for \ all \ p \\
 k=gcd(m,n) &\Leftrightarrow k_p = min(m_p,n_p),& \quad for \ all \ p \\
 k=lcm(m,n) &\Leftrightarrow k_p = max(m_p,n_p), &\quad for \ all \ p \\

\end{aligned}
$$
梅森数：$2^{p}-1 \quad(p \ is \ prime)$

梅森素数： $2、3、5、7、13、17、19、31、61、89、\cdots$​

如果 $n$ 是合数，则数 $2^n-1$ 不可能是素数，因为 $2^{km}-1$ 以 $2^m-1$ 作为一个因子：

$2^{km}-1=(2^m-1)(2^{m(k-1)}+2^{m(k-2)}+\cdots+1)$

但是当 $p$ 是素数时，$2^p-1$并不总是素数， $2^{11}- 1 = 2047 =23 \times 89$ 是最小的这类非素数。



素数相关定理

1. 第 $n$​​ 个素数 $P_n$​​ 大约是 $n$​​ 的自然对数的 $n$​ 倍：$P_n \sim n\ln{n}$​
2. 对于不超过 $x$ 的素数个数$\pi(x)$ ：$\pi (x) \sim \cfrac{x}{\ln x}$

如果我们观察一个“随机的”整数 $n$ ，它是素数的机会大约是$1/ \ln n$ 。而素数的分布又有许多不规则性．

**孪生素数**（twin primes）



### 4.3 阶乘的因子（FACTORIAL FACTORS）


$$
n! = 1 \times 2 \times \cdots \times n = \prod_{k=1}^{n}{k}, \quad(integer \ n \ge 0)
$$
阶乘函数以**指数**方式增长
$$
\begin{gathered}
(n!)^{2} = (1 \times\cdots \times n)(n \times \cdots \times1) = \prod_{k=1}^{n}{k(n+1-k)}, \quad(integer \ n \ge 0) \\
n \le k(n+1-k) = \frac{1}{4}(n+1)^2 - \left( k - \frac{1}{2}(n+1) \right)^2 \le \frac{1}{4}(n+1)^2  \\
\implies \prod_{k=1}^{n}n \le (n!)^2 \le \prod_{k=1}^{n}\frac{(n+1)^2}{4} \\
\implies n^{n/2} \le n! \le \frac{(n+1)^n}{2^n}
\end{gathered}
$$

斯特林公式：$n! \sim \sqrt{2\pi n}\left(\cfrac{n}{e}\right)^n$​

直尺函数：$\varepsilon_2(n!)=\left\lfloor \frac{n}{2}\right\rfloor \left\lfloor \frac{n}{4}\right\rfloor + \cdots = \sum_{k\ge 1}\left\lfloor \frac{n}{2^k}\right\rfloor$；只有 $2^k \le n \implies \left\lfloor \lg n \right\rfloor$ 非零项。


$$
\left\lfloor \frac{n}{2^{k+1}} \right\rfloor = \left\lfloor \left\lfloor \frac{n}{2^k}\right\rfloor / 2\right\rfloor 
\\
\begin{aligned}
100 &= (1100100)_2 &= 100 \\
\left\lfloor 100 / 2 \right\rfloor &= (110010)_2 &= 50 \\
\left\lfloor 100 / 4 \right\rfloor &= (11001)_2 &= 25 \\
 &\vdots\\
\left\lfloor 100 / 64 \right\rfloor &= (1)_2 &= 1 \\
\end{aligned}
$$
$\varepsilon(n!) = n - \nu_2(n)$​，$\nu_2(n)$​是 $n$ 的二进制表示中 $1$ 的个数
$$
\begin{aligned}
\varepsilon_p(n!)&=\left\lfloor \frac{n}{p}\right\rfloor \left\lfloor \frac{n}{p^2}\right\rfloor + \cdots = \sum_{k\ge 1}\left\lfloor \frac{n}{p^k}\right\rfloor \\
\varepsilon_p(n!) &\lt \frac{n}{p} + \frac{n}{p^2}+\cdots\\
&=\frac{n}{p}\left( 1+\frac{1}{p}+\cdots \right)\\
&= \frac{n}{p-1}

\end{aligned}
$$

### 4.4 互素（RELATIVE PRIMALITY）

> 当 $\gcd( m , n) = 1$​ 时，整数 $m$​ 和 $n$ 没有公共的素因子，我们就称它们是互素的（relatively prime）



$m$​​ 与 $n$​​ 互素：$m \perp n$​​ $\Leftrightarrow$​​ $m$​​,$n$​​是整数，且$\gcd(m,n)=1$​​ 

$m \perp n$$\Leftrightarrow$ $min(m_p, n_p)=0, for\ all\ p$ $\Leftrightarrow$ $m_pn_p=0, for\ all\ p$（正交向量）



### 4.6 \mod：同余关系

> 同余是一个等价关系（equivalence relation）
>
> 这就是说，它满足自反律$a \equiv a$ 、对称律 $a \equiv b \Rightarrow b \equiv a$ 以及传递律$a \equiv b \equiv c \Rightarrow a \equiv c$

$a$​ 关于模 $m$​ 与 $b$​ 同余：$a\equiv b\  (\mod  m) \Leftrightarrow a \ \mod = b \mod m \Leftrightarrow a − b \ is \  a \ multiple \ of \ m$​

$$
\begin{aligned}
a \equiv b \ and \ c \equiv d &\Rightarrow  a + c \equiv b + d \quad (\mod  m); \\
a \equiv b \ and \ c \equiv d &\Rightarrow  a − c \equiv b − d \quad (\mod  m); \\
a \equiv b \ and \ c \equiv d &\Rightarrow ac \equiv bd \quad ( \mod m),
\ integers \ b, \ c \\
ad \equiv bd &\Leftrightarrow  a \equiv b \quad (\mod m), \quad Integers \ a, b,d,m \and \ d \perp m \\
ad \equiv bd \quad (\mod  m) &\Leftrightarrow  a \equiv b \quad (\mod \frac{m}{\gcd(d,m)}), \quad Integers \ a, b,d,m \\
a \equiv b \quad (\mod  m) &\Leftrightarrow a \equiv b \quad (\mod  p^{m_p}), \quad for \ all \ p, \quad m = \prod_{p}p^{m_p}
\end{aligned}
$$
​	

### 4.7 独立剩余（INDEPENDENT RESIDUES）

> 剩余系（residue number system）：$Res(x) = (x \mod m_1,\cdots, x \mod m_r), if \ m_j \perp m_k \ for \ 1 \le j \le k \le r$

每一个有序对($x \mod 3$, $x \mod 5$)均不同，因为$x \mod 3 = y \mod 3 \and x \mod 5 = y \mod 5 \Leftrightarrow x \mod 15 = y \mod 15$

根据同余式的规则，我们可以在两个分量上**独立地**执行加法、减法和乘法．

在适当的情况下，我们甚至可以做除法．例如，假设我们想要计算一个很大的整数行列式的精确值．其结果是一个整数 $D$ ， $\left|D\right|$ 的界限可以根据其元素的大小给出．但是已知的计算行列式的快速方法都要求用除法，而这会导致出现分数（如果我们借助二进制近似，就会损失精度）．弥补的方法是对各种大素数 $p_k$ 计算  $D \mod p_k  = D_k$ ．只要除数碰巧不是 $p_k$ 的倍数，
 我们就能安全地对模 $p_k$ 做除法．那很可能不会发生，但是如果这种情况的确发生了，我们也
能选取另一个素数．最终，只要对足够多的素数知道了 $D_k$ ，我们就有了足够的信息确定 $D$ ．



## 5-二项式系数（Binomial Coefficients）

### 5.1 基本恒等式（Basic Identities）

二项式系数：$n$ 选取 $k$。即从一个有 $n$ 个元素的集合中选取 $k$​ 个元素作成子集的不同方法数。
$$
\binom{n}{k} =
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k(k-1)\cdots(1)}= \frac{n!}{k!(n-k)!}, & k\ge 0; \\
&0, &k \lt 0
\end{aligned}
\right.
$$
总共给出 $n^{\underline{k}}$ 种选择。由于每 $k$ 个元素组成的子集都恰好有 $k !$​​ 种不同的排序。

对称（symmetry）恒等式：
$$
\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}, \quad n \ge 0, k \in Z
$$
组合解释：从 $n$​ 件物品中指定选取 $k$​ 件物品就相当于指定$n-k$​件物品不被选取

吸收（absorption）恒等式：
$$
\binom{r}{k} = \frac{r}{k}\binom{r-1}{k-1}, \quad  k \neq 0
$$
保持下指标不变的相伴恒等式:
$$
\begin{aligned}
(r-k)\binom{r}{k} &= (r-k)\binom{r}{r-k} \quad (by \ symmetry)\\
&= r\binom{r-1}{r-k-1} \quad (by \ absorption)\\
&= r\binom{r-1}{k} \quad (by \ symmetry)\\
\end{aligned}
$$


加法公式（addition formula）：本质是的数的递归式
$$
\binom{r}{k} = \binom{r-1}{k} +\binom{r-1}{k-1}, \quad  k \neq 0
$$
帕斯卡三角形中的每一个数都是它上一行中正上方和左边两个数的和

组合解释：如果我们有 $r$ 个鸡蛋组成的集合，它恰好包含一个坏的鸡蛋，那么就有 $\binom{r}{k}$种方式选取 $k$ 个鸡蛋．这些选取方法中恰好有$\binom{r-1}{k}$种只选好的鸡蛋，而其中 $\binom{r-1}{k-1}$方法则都含有那个坏的鸡蛋
$$
\begin{aligned}
\sum_{0 \le k \le n}\binom{k}{m} 
&= \binom{0}{m} + \binom{1}{m}+\cdots+\binom{n}{m}\\
&= \binom{n+1}{m+1}, \quad m, n \ge 0
\end{aligned}
$$
组合解释：如果我们想要从一个有 $n+1$​ 张票（标号从 $0$​ 直到 $n$）的集合中选取 $m+1$ 张票，当选取的最大号码是数 $k$ 时就有 $\binom{k}{m}$ 种取法

二项式定理：
$$
(x+y)^r = \sum_{k}\binom{r}{k}x^ky^{r-k}, \quad r \ge 0 \ or \left|x/y \right| \lt 1
$$
当 $r \ge 0$​​ ，实际上是一个有限和式。

当 $r < 0$​ ，和式实际上是无限的，我们必须有 $\left|x/ y\right| \lt 1 $​ 以确保该和式绝对收敛。

泰勒级数：
$$
f(z) = \frac{f(0)}{0!}z^0 + \frac{f'(0)}{1!} + \frac{f''(0)}{2!}+\cdots = \sum_{k\ge 0}\frac{f^(k)(0)}{k!}z^k
$$

$$
\binom{r}{k} = (-1)^k\binom{k-r-1}{k}, k \in Z
$$

| 公式                                                    | 限制                               | 名称             |
| ------------------------------------------------------- | ---------------------------------- | ---------------- |
| $\binom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}$                      | 整数 $n\ge k \ge 0$​                | 阶乘展开式       |
| $\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}$                           | 整数 $n\ge 0$​​， $k$​ 是整数         | 对称恒等式       |
| $\binom{r}{k} = \frac{r}{k}\binom{r-1}{k-1}$            | 整数 $k \neq 0$                    | 吸收/提取恒等式  |
| $\binom{r}{k}=\binom{r-1}{k}\binom{r-1}{k-1}$           | $k$ 是整数                         | 加法/归纳恒等式  |
| $\binom{r}{k}=(-1)^k\binom{k-r-1}{k}$​                   | $k$ 是整数                         | 上指标反转       |
| $\binom{r}{m}\binom{m}{k}=\binom{r}{k}\binom{r-k}{m-k}$ | $m,k$ 是整数                       | 三项式版恒等式   |
| $\sum_{k}\binom{r}{k}x^ky^{r-k}=(x+y)^r$                | 整数 $r \ge 0 $​ 或者$ |x/y| \lt 1$​ | x/y \right       |
| $\sum_{0 \le k \le n}\binom{k}{m}=\binom{r+n+1}{m+1}$​​   | $n$ 是整数                         | 平行求和法       |
| $\sum_{0 \le k \le m}\binom{k}{m} = \binom{n+1}{m+1}$​   | 整数 $ m,n \ge 0$​                  | 上指标求和法     |
| $\sum_{k}\binom{r}{k}\binom{s}{n-k}=\binom{r+s}{n}$     | $n$ 是整数                         | 范德蒙德卷积公式 |

